\chapter{El Incidente}
\label{chap:incidente}

\section{Mapeo del Ataque a la Cyber Kill Chain y MITRE ATT\&CK}

En esta sección se presenta una referencia técnica que describe el ataque desde la perspectiva del adversario. Se detallan las acciones realizadas por el atacante, los objetivos perseguidos en cada fase y las técnicas MITRE ATT\&CK empleadas. Además, cada acción se relaciona con los artefactos del sistema víctima donde pueden encontrarse evidencias relevantes, proporcionando una guía práctica para el análisis forense y la reconstrucción del incidente.

La Cyber Kill Chain se utiliza como marco para organizar la exposición de las distintas fases del ataque, manteniendo el orden cronológico natural en el que fueron ejecutadas. Sin embargo, es importante destacar que este orden no suele coincidir con el flujo real de una investigación DFIR. En la práctica, el analista raramente dispone de visibilidad sobre las fases iniciales de la intrusión; por el contrario, la investigación suele comenzar a partir de los indicadores de impacto o de las acciones finales del atacante. A partir de estas evidencias iniciales, el analista va reconstruyendo progresivamente la cadena de eventos, siguiendo el rastro de artefactos y evidencias hacia etapas anteriores del compromiso.

Por este motivo, aunque las fases se presentan siguiendo la secuencia clásica de la Cyber Kill Chain, una lectura en sentido inverso refleja de forma más fiel el proceso de investigación que seguiría un analista para reconstruir la historia completa del ataque.

El objetivo de esta sección es ofrecer una guía técnica que relacione de forma directa:
\begin{itemize}
    \item Las acciones ofensivas del atacante,
    \item Las técnicas MITRE ATT\&CK asociadas,
    \item Los artefactos del sistema donde podría hallarse evidencia de cada acción.
\end{itemize}

\subsection{Indice de fases del ataque}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Reconocimiento (Reconnaissance) \ref{sec:reconocimiento}:} 
    Recopilación de información sobre el entorno objetivo mediante análisis de superficie expuesta, infraestructura Active Directory en GOAD-Light y servicios accesibles de la workstation.
     
    \item \textbf{Preparación de armas (Weaponization) \ref{sec:armamento}:} 
    Desarrollo del payload en PowerShell, construcción del loader en .NET y preparación del implante de Sliver junto con la infraestructura de C2.
 
    \item \textbf{Entrega (Delivery) \ref{sec:entrega}:} 
    Introducción del payload inicial mediante dispositivo BadUSB emulando teclado HID, ejecutando comandos automáticamente en la máquina víctima sin interacción del usuario.

    \item \textbf{Explotación (Exploitation) \ref{sec:explotacion}:} 
    Ejecución inicial de código mediante script de PowerShell que descarga y lanza un payload en \texttt{\$env:TEMP}, estableciendo una reverse shell hacia el servidor del atacante.
 
    \item \textbf{Instalación (Installation) \ref{sec:instalacion}:} 
    Despliegue de DLL maliciosa mediante DLL hijacking en el binario de Calibre y establecimiento de persistencia mediante ejecución del payload en cada inicio del sistema.

    \item \textbf{Comando y Control (Command and Control, C2) \ref{sec:comando-control}:} 
    Comunicación persistente del implante de Sliver con infraestructura externa mediante beaconing HTTPS cifrado, permitiendo ejecución remota de comandos y exfiltración de resultados.

    \item \textbf{Acciones sobre el objetivo (Actions on Objectives) \ref{sec:acciones-sobre-objetivo}:} 
    Ejecución del componente malicioso desde el implante en memoria (.NET), realizando una acción final controlada consistente en la creación de un fichero en el escritorio del usuario como indicador de compromiso, simulando el impacto de una fase de ransomware sin ejecutar operaciones destructivas.
\end{itemize}

No se trata de una investigación completa, sino de una referencia estructurada que ayuda a entender cómo se manifiestan las técnicas del atacante en el sistema comprometido.



\subsection{Reconocimiento} \label{sec:reconocimiento}

En esta fase, el atacante intenta recopilar información relevante sobre la organización, sus sistemas y posibles vectores de entrada. Desde el punto de vista del analista, estas actividades suelen considerarse parte de un análisis preventivo más que de un análisis de incidente propiamente dicho.

Dentro de esta categoría se incluyen tareas como el monitoreo de actividades de reconocimiento dirigidas a los endpoints expuestos de la organización, la revisión de bases de datos comercializadas por ciberdelincuentes que contengan información relacionada con la empresa y, en general, la supervisión de cualquier actividad externa que pueda indicar la recopilación de información previa a un ataque.



\subsection{Armamento} \label{sec:armamento}

En esta fase, el atacante prepara los \textit{payloads}, herramientas y la infraestructura que utilizará durante el ataque. Al igual que ocurre con la fase de reconocimiento, esta etapa se sitúa más cerca del análisis preventivo que del análisis forense de un incidente.

Las acciones llevadas a cabo por el atacante en esta fase se describen en el capítulo \textit{Red Team Notes} (ver Sección~\ref{chap:red-team}), donde se detallan, desde la perspectiva ofensiva, el desarrollo de los \textit{payloads}, las decisiones técnicas tomadas y la infraestructura empleada para ejecutar el ataque.

Desde el punto de vista del analista, esta fase puede apoyarse en servicios externos que realizan escaneos continuos de Internet en busca de infraestructuras maliciosas, como servidores de \textit{Cobalt Strike} u otros \textit{C2} con configuraciones mínimas o pobre \textit{fingerprinting}. Estos servicios permiten a la organización detectar tempranamente posibles activos maliciosos relacionados con campañas activas y, en caso necesario, aplicar medidas preventivas como el bloqueo automático de conexiones hacia o desde dichas infraestructuras.


\newpage
\subsection{Entrega} \label{sec:entrega}

\subsubsection{BadUSB}

En este punto, el atacante interactúa por primera vez con la organización víctima, marcando el inicio del incidente de seguridad. El objetivo de esta acción es introducir el primer \textit{payload} dentro del entorno de la víctima mediante un dispositivo \textit{BadUSB}.

Para un análisis detallado de las decisiones tomadas durante esta fase, véase el Capítulo~\ref{chap:red-team}, Sección~\ref{sec:bad-usb}.

\subsubsection{MITRE ATT\&CK (BadUSB)}

\begin{leftbar}
    \begin{description}
        \item[Táctica:] Initial Access (TA0001) / Execution (TA0002).
        \item[Técnica:] 
        \begin{description}
            \item Replication Through Removable Media (T1091)
            \item Input Injection (T1674)
        \end{description}
        \item[Procedimiento:]  
        El atacante conecta un dispositivo \textit{BadUSB} que emula un teclado (HID). Nada más inicializarse, el dispositivo inyecta pulsaciones de teclado que abren el cuadro de ejecución mediante \texttt{Win + R} y lanzan una consola de PowerShell. Desde ella, se ejecutan los comandos necesarios para descargar y ejecutar el script malicioso sin interacción del usuario.
    \end{description}
\end{leftbar}

\subsubsection{Artefactos relevantes (BadUSB)}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Event Log (System / DriverFrameworks-UserMode)}:
    Registra la conexión y enumeración del dispositivo USB, incluyendo su identificador, clase de dispositivo y marca temporal de conexión. Estos eventos permiten demostrar la presencia física del BadUSB en el sistema y correlacionar temporalmente el inicio de la actividad maliciosa con la inserción del dispositivo.

    \item \textbf{Sysmon (EID~1 — Process Create)}: Registra la ejecución de \texttt{powershell.exe}, incluyendo la línea de comandos utilizada, el proceso padre (\texttt{explorer.exe}) y la marca temporal de creación. La presencia de parámetros como \texttt{-WindowStyle Hidden} o comandos codificados puede constituir un indicador de ejecución maliciosa. Correlacionado con los eventos de conexión del dispositivo HID, permite asociar la ejecución de PowerShell con la actividad del BadUSB.
\end{itemize}


\newpage
\subsection{Explotación} \label{sec:explotacion}

\subsubsection{Stage 1}

En este punto, el atacante obtiene la primera ejecución de código en el sistema víctima y despliega el \textit{payload} inicial que le permite establecer una reverseshell con el equipo comprometido.

Para una descripción detallada del desarrollo y funcionamiento de este \textit{payload}, véase el Capítulo~\ref{chap:red-team}, Sección~\ref{sec:shellcode}.

\subsubsection{MITRE ATT\&CK (Stage 1)}

\begin{leftbar}
    \begin{description}
        \item[Táctica:] Execution (TA0002) / Command and Control (TA0011).
        \item[Técnica:]
        \begin{description}
            \item Command and Scripting Interpreter: PowerShell (T1059.001).
            \item Ingress Tool Transfer (T1105).
            \item User Execution: Malicious File (T1204.002).
            \item Remote Services / Reverse Shell (T1021).
        \end{description}
        \item[Procedimiento:]  
        El atacante ejecuta un script de PowerShell que establece conexión con la infraestructura C2 y descarga un archivo temporal denominado \texttt{2fd19d11-d4b7-46d1-94db-7edd16980d15.tmp} en el directorio temporal del usuario (\texttt{\$env:TEMP}).  
        A continuación, renombra el archivo con extensión \texttt{.exe} y lo ejecuta de forma oculta mediante \texttt{-WindowStyle Hidden}. El binario lanzado establece una reverse shell hacia el servidor controlado por el atacante, brindándole acceso remoto al sistema comprometido.
    \end{description}
\end{leftbar}

\subsubsection{Artefactos relevantes (Stage 1)}

\begin{itemize}
    \item \textbf{PowerShell Operational Log (EID~4104 — ScriptBlockLogging)}:
    Fuente primaria para T1059.001. Registra el contenido íntegro del script
    ejecutado, incluyendo la URL de descarga, el renombrado del fichero y el
    uso de \texttt{-WindowStyle Hidden}, proporcionando la reconstrucción
    completa del vector de entrada.

    \item \textbf{Sysmon (EID~1 — ProcessCreate / EID~3 — NetworkConnect)}:
    El EID~1 captura la ejecución del binario temporal con su proceso padre
    (\texttt{powershell.exe}), línea de comando y hash, confirmando la cadena
    de ejecución. El EID~3 registra la conexión saliente de la reverse shell
    con IP y puerto de destino.

    \item \textbf{\$MFT}: Evidencia la creación del fichero \texttt{.tmp} y su
    renombrado a \texttt{.exe} en \texttt{\$env:TEMP}, con timestamps MACB que
    permiten detectar \textit{timestomping} y situar el evento en la línea
    temporal.
\end{itemize}





\newpage
\subsection{Instalación} \label{sec:instalacion}

\subsubsection{Stage 2} 

En esta fase, el atacante ya ha superado la etapa de explotación inicial y ha logrado ejecutar código en el sistema víctima, obteniendo una \textit{reverse shell}. A partir de este acceso, procede a preparar el \textit{stage 2} del ataque y a desplegar su \textit{payload} final, cuyo objetivo es establecer un mecanismo de acceso persistente al sistema comprometido.

Para lograrlo, el adversario emplea una combinación de técnicas basadas en \textit{DLL Hijacking}, \textit{Side Loading} y \textit{DLL Proxying}. Un análisis detallado de este procedimiento puede consultarse en el Capítulo~\ref{chap:red-team}, Sección~\ref{sec:dll-hijacking}.

\subsubsection{MITRE ATT\&CK (Stage 2)}

\begin{leftbar}
    \begin{description}
        \item[Táctica:] Defense Evasion (TA0005).
        \item[Técnica:] Modify Registry or File Permissions: File and Directory Permissions Modification (T1222).
        \item[Procedimiento:]  
        El atacante copia el ejecutable legítimo de Calibre desde su ubicación original a un directorio donde dispone de permisos de escritura, concretamente \texttt{\%LOCALAPPDATA\%\textbackslash Microsoft\textbackslash WindowsApps}. Esta acción le permite controlar el entorno de carga de librerías del binario y establecer las condiciones necesarias para llevar a cabo el secuestro de DLL.
    \end{description}
\end{leftbar}

\subsubsection{Artefactos relevantes (Stage 2)}
\begin{itemize}
    \item \textbf{\$MFT}: Evidencia directa de la copia del binario legítimo de Calibre,
    con timestamps de creación que sitúan el evento en la línea temporal.

    \item \textbf{Sysmon (EID~11 — FileCreate)}: Captura la operación de copia con
    proceso origen, ruta destino y timestamp, permitiendo atribuir la acción
    a la reverse shell activa en ese momento.
\end{itemize}

\begin{leftbar}
    \begin{description}
        \item[Táctica:] Execution (TA0002).
        \item[Técnica:] Ingress Tool Transfer (T1105).
        \item[Procedimiento:]  
        El atacante descarga en el directorio del binario legítimo una DLL maliciosa denominada \texttt{calibre-launcher.dll}, diseñada específicamente para reemplazar a la librería legítima. Esta DLL ya contiene la carga maliciosa integrada, lista para ejecutar el implante en cuanto la aplicación intente cargarla de forma normal.
    \end{description}
\end{leftbar}

\textbf{Artefactos relevantes}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Sysmon (EID~11 — FileCreate / EID~3 — NetworkConnect)}:
    El EID~11 registra la creación de \texttt{calibre-launcher.dll} en el
    directorio controlado por el atacante. El EID~3 evidencia la descarga
    previa desde el C2, atribuyendo ambas acciones al proceso de la reverse
    shell.

    \item \textbf{\$MFT}: Confirma la existencia del fichero, su ruta exacta
    y los timestamps de creación, útiles para detectar manipulación
    (\textit{timestomping}) si difieren de los registrados por Sysmon.
\end{itemize}

\begin{leftbar}
    \begin{description}
        \item[Táctica:] Defense Evasion / Privilege Escalation (TA0005 / TA0004).
        \item[Técnica:] 
        \begin{itemize} 
            \item Hijack Execution Flow: DLL Search Order Hijacking (T1574.001).
            \item Masquerading: Match Legitimate Name or Location (T1036.005).
        \end{itemize} 
        \item[Procedimiento:]  
        El atacante renombra la DLL legítima a \texttt{calibre-launcher-old.dll} para conservar su funcionalidad original. A continuación, coloca en el directorio una DLL maliciosa con el nombre legítimo esperado por la aplicación (\texttt{calibre-launcher.dll}). Debido al orden de búsqueda de DLLs en Windows, la aplicación carga primero la DLL maliciosa, que actúa como un proxy reenviando las llamadas a la DLL legítima renombrada mientras ejecuta su código malicioso.
    \end{description}
\end{leftbar}

\textbf{Artefactos relevantes}
\begin{itemize}
    \item \textbf{\$MFT}: Registra el renombrado de \texttt{calibre-launcher.dll}
    legítima a \texttt{calibre-launcher-old.dll} y la creación de la DLL
    maliciosa con el nombre original, con timestamps que permiten reconstruir
    el orden exacto de las operaciones.

    \item \textbf{Sysmon (EID~7 — ImageLoad)}: Captura la carga de
    \texttt{calibre-launcher.dll} por el proceso de Calibre. Una DLL sin
    firma o con firma no coincidente con la versión legítima es el indicador
    más directo del hijacking.

    \item \textbf{Prefetch Files}: Confirma que el ejecutable de Calibre se
    lanzó desde el directorio alterado, lo que implica necesariamente que
    la DLL maliciosa fue la primera en el orden de búsqueda.
\end{itemize}


\subsubsection{Persistencia} 

El atacante establece un mecanismo de persistencia mediante la creación de una tarea programada, garantizando así que su \textit{payload} se ejecute automáticamente tras cada reinicio del sistema y mantenga el acceso al entorno comprometido.

Para una descripción detallada del procedimiento, consúltese el Capítulo~\ref{chap:red-team}, Sección~\ref{sec:persistencia}.

\subsubsection{MITRE ATT\&CK (Persistencia)}

\begin{leftbar}
    \begin{description}
        \item[Táctica:] Persistence (TA0003).
        \item[Técnica:] Scheduled Task/Job (T1053).
        \item[Procedimiento:]  
        El atacante crea una tarea programada denominada \texttt{calibre-update}, configurada para ejecutarse en cada reinicio del sistema. Esta tarea invoca \texttt{calibre-debug.exe}, un ejecutable legítimo presente en la instalación original y que puede ejecutarse sin interfaz gráfica. Al lanzarse automáticamente, el binario vuelve a cargar la DLL maliciosa, permitiendo que el implante de Sliver recupere la persistencia tras cada reinicio.
    \end{description}
\end{leftbar}

\subsubsection{Artefactos relevantes (Persistencia)}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Event Log (Microsoft-Windows-TaskScheduler/Operational)}: Fuente
    primaria para T1053. Los eventos EID~106 (creación), EID~200 (ejecución
    iniciada) y EID~201 (acción completada) documentan el ciclo de vida completo
    de \texttt{calibre-update}, con timestamps, usuario creador y línea de comando
    invocada.

    \item \textbf{Scheduled Tasks (\texttt{TaskCache} en el registro /
    \texttt{C:\textbackslash Windows\textbackslash System32\textbackslash Tasks})}: 
    Contiene la definición XML de la tarea, incluyendo trigger (al inicio),
    ejecutable (\texttt{calibre-debug.exe}) y ruta completa, permitiendo
    reconstruir la intención del atacante sin depender de logs.

    \item \textbf{Sysmon (EID~1 — ProcessCreate)}: Registra cada ejecución
    automática de \texttt{calibre-debug.exe} con proceso padre
    (\texttt{svchost.exe} vía Task Scheduler), lo que confirma que el binario
    se lanza por la tarea y no por interacción del usuario.
\end{itemize}



\newpage
\subsection{Mando y Control (C2)} \label{sec:comando-control}

\subsubsection{Sliver C2} 

En este punto, el atacante ya ha superado las fases de explotación e instalación y dispone de un mecanismo persistente que le permite interactuar de forma continua con el sistema víctima mediante un implante de \textit{Sliver}.

Para una descripción detallada del proceso mediante el cual el implante de Sliver se carga en memoria en cada ejecución, evitando la detección por parte del EDR, consúltese el Capítulo~\ref{chap:red-team}, Sección~\ref{sec:reflective}. 

Asimismo, para obtener información sobre la infraestructura de servidores utilizada por el atacante, véase la Sección~\ref{sec:infraestructura}.

\subsubsection{MITRE ATT\&CK (Sliver C2)}

\begin{leftbar}
    \begin{description}
        \item[Táctica:] Defense Evasion (TA0005).
        \item[Técnica:] Reflective Code Loading (T1620).
        \item[Procedimiento:] La DLL maliciosa utiliza carga reflexiva para ejecutarse dentro del proceso comprometido. El módulo \texttt{calibre-launcher.dll} establece una conexión con el servidor C2, descarga el implante de Sliver y lo carga en memoria mediante un mecanismo de reflexión, sin utilizar las APIs estándar de carga de librerías ni generar artefactos adicionales en disco.
    \end{description}
\end{leftbar}

\subsubsection{Artefactos relevantes (Sliver C2)}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Memory Dump (proceso anfitrión)}: Fuente primaria para esta técnica.
    Permite localizar el implante Sliver en regiones de memoria ejecutables sin
    respaldo en disco (\textit{unbacked executable regions}), recuperar el código
    del loader reflexivo y confirmar la ausencia de carga mediante APIs estándar
    (\texttt{LoadLibrary}).

    \item \textbf{Sysmon (EID 3 — NetworkConnect / EID 7 — ImageLoad)}:
    El EID~3 evidencia la conexión saliente del proceso anfitrión hacia el C2
    durante la descarga del implante. El EID~7 permite detectar anomalías en la
    carga de módulos: \texttt{calibre-launcher.dll} cargada desde una ruta
    inusual o sin firma verificable.

    \item \textbf{Suricata}: Registra el tráfico de descarga del implante y la
    sesión C2 persistente de Sliver, identificable por sus patrones de
    comunicación característicos (certificados TLS autofirmados, JA3/JA3S,
    beaconing).
\end{itemize}

\begin{leftbar}
    \begin{description}
        \item[Táctica:] Command and Control (TA0011).
        \item[Técnicas:]
        \begin{itemize} 
            \item Application Layer Protocol: Web Protocols (T1071.001)
            \item Encrypted Channel (T1573)
        \end{itemize}
        \item[Procedimiento:]  
        El implante residente en memoria mantiene un canal de comunicación persistente con la infraestructura de mando y control mediante un mecanismo de \textit{beaconing}. Para reducir la probabilidad de detección, el tráfico se encapsula dentro de peticiones HTTPS que imitan patrones legítimos de navegación web. Además, todas las comunicaciones viajan cifradas, lo que impide la inspección de su contenido y permite al atacante intercambiar órdenes y resultados sin generar artefactos visibles o anomalías en el tráfico.
    \end{description}
\end{leftbar}

\textbf{Artefactos relevantes}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Suricata}: Fuente primaria para esta técnica. Registra el tráfico
    HTTPS hacia el C2 con metadatos de red inspeccionables a pesar del cifrado:
    JA3/JA3S fingerprint del cliente TLS (no coincide con navegadores legítimos),
    certificado del servidor (autofirmado, CN genérico), IP/dominio de destino
    y periodicidad de las conexiones que delata el patrón de \textit{beaconing}.

    \item \textbf{Sysmon (EID~3 — NetworkConnect)}: Atribuye las conexiones salientes
    al proceso anfitrión del implante, con timestamp, IP de destino y puerto.
    Permite correlacionar el intervalo regular de beaconing con el PID responsable
    y confirmar que el proceso generador no debería producir tráfico HTTPS saliente.
\end{itemize}



\newpage
\subsection{Acciones sobre el objetivo}
\label{sec:acciones-sobre-objetivo}

\subsubsection{Impacto simulado} 

En este punto, el atacante ya ha permanecido un periodo considerable dentro de la organización, llevando a cabo diversas actividades de post-explotación. En la fase final de su operación ejecuta una acción controlada que simula el impacto sobre el sistema comprometido mediante la creación de un fichero en el escritorio del usuario.

\begin{leftbar}
    \begin{description}
        \item[Táctica:] Impact (TA0040).
        \item[Técnicas:] Data Manipulation (T1565).
        \item[Procedimiento:] Se desplegó un \textit{.NET assembly} dentro del proceso donde residía el implante. Este componente ejecuta una acción controlada consistente en la creación de un fichero en el escritorio del usuario (\texttt{desktop\_proof.txt}) como indicador de compromiso del sistema, sin realizar cifrado ni modificación destructiva de datos.
    \end{description}
\end{leftbar}

\textbf{Artefactos relevantes}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Sysmon (EID~11 — FileCreate / EID~7 — ImageLoad)}: El EID~11
    captura la creación de \texttt{desktop\_proof.txt} atribuyéndola al proceso
    contenedor del implante con PID y ruta completa. El EID~7 correlacionable
    evidencia la carga del assembly .NET en un proceso que no debería ejecutar
    código gestionado, enlazando la acción con el mecanismo de ejecución.

    \item \textbf{.NET CLR Logs (ETW)}: Confirma la carga dinámica del assembly
    en tiempo de ejecución dentro del proceso comprometido, indicador directo
    de ejecución en memoria sin artefactos en disco.

    \item \textbf{Memory Dump (proceso contenedor)}: Permite recuperar el assembly
    .NET inyectado, reconstruir su código y confirmar que la creación del
    fichero fue consecuencia de ejecución en memoria y no de un binario
    independiente.
\end{itemize}
