\subsection{DLL (Dynamic-Link Library)}

La mayoría de los ejecutables actuales dependen de librerías externas, algunas proporcionadas por el sistema operativo, como las funciones de entrada/salida de C (por ejemplo, \texttt{printf}, que se encuentra en \texttt{msvcrt.dll}), y otras que pueden ser librerías de terceros.  

Estas dependencias pueden manejarse de dos formas:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Dependencias externas:} cargadas como \acrshort{dll} (\textit{Dynamic-Link Library}) en tiempo de ejecución.
    \item \textbf{Dependencias estáticas:} incluidas directamente en el binario final durante la compilación.
\end{itemize}

Las \acrshort{dll} son archivos con formato \acrshort{pe}, muy similares a los ejecutables. Cada módulo contiene sus propias cabeceras y secciones, tal como se explicó en el apartado de \acrshort{pe} files, y se mapean en memoria de manera similar a un ejecutable.

\subsubsection{Carga de DLLs}

Las \acrshort{dll} se cargan en el espacio de direcciones del proceso de dos formas:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Carga estática:} Si el ejecutable indica durante la compilación que depende de una \acrshort{dll}, el \textit{loader} de Windows la cargará al iniciar el programa y resolverá la \textit{Import Address Table (\acrshort{iat})}.
    \item \textbf{Carga dinámica:} Si la \acrshort{dll} se carga en tiempo de ejecución mediante funciones como \texttt{LoadLibraryA}, el \textit{loader} mapea la librería en el espacio de direcciones y resuelve la \acrshort{iat} para el módulo que la cargó.
\end{itemize}

Una vez cargada, la \acrshort{dll} queda registrada en el \textit{Process Environment Block (\acrshort{peb})} del proceso. Si, en algún momento posterior, otro módulo intenta cargar la misma \acrshort{dll}, el sistema verifica el \acrshort{peb} y, en lugar de cargarla de nuevo, reutiliza la instancia ya existente en memoria.

\paragraph{Orden de búsqueda de DLLs en Windows}

El sistema operativo busca las \acrshort{dll} en el siguiente orden:

\begin{enumerate}
    \item Directorio desde el cual se cargó la aplicación
    \item \texttt{C:\textbackslash Windows\textbackslash System32}
    \item \texttt{C:\textbackslash Windows\textbackslash System}
    \item \texttt{C:\textbackslash Windows}
    \item Directorio actual de trabajo (Current Working Directory)
    \item Directorios listados en la variable de entorno \texttt{PATH} del sistema
    \item Directorios listados en la variable de entorno \texttt{PATH} del usuario
\end{enumerate}


Este mecanismo permite que un proceso utilice código externo sin incorporarlo de forma estática en su binario, favoreciendo la modularidad y la eficiencia en el uso de memoria.

Para el desarrollo del trabajo se realizó una implementación en C de una versión simplificada del loader de Windows. En la referencia \cite{walkingloader} se describen de forma detallada todos los pasos que ejecuta un programa en C para convertir el archivo \acrshort{pe} de una \acrshort{dll} en un módulo cargado en memoria y listo para ser utilizado.
